\section{Аксиомы отделимости}

\begin{definition}
	Топологическое пространство называется \textit{хаусдорфовым}, 
	если 
\[
		\forall x \neq y~ \exists~ U(x), U(y)\colon~ U(x) \cap U(y) = \varnothing
\]
	Хаусдорфовость --- вторая аксиома отделимости (Т2).
\end{definition}

\begin{remark}
	Все метрические пространства являются хаусдорфовыми.
\end{remark}

\begin{definition}
	Топологическое пространство удовлетворяет первой аксиоме
	отделимости (Т1), если 
\[
	\forall x \neq y~\exists~ U(x)\colon~ U(x) \not\ni y
\]
\end{definition}

\begin{theorem}
	Т.п. $X$ удовлетворяет Т1 тогда и только тогда, когда в нем
	любое одноточечное множество замкнуто.
\end{theorem}

\begin{definition}
	Множества $A$, $B$ называются отделимыми, если 
\[
	\exists U(A), U(B)\colon~ U(A) \cap U(B) = \varnothing
\]
\end{definition}

\begin{definition}
	Топологическое пространство называется \textit{регулярным} (Т3),
	если в нем выполняются свойства:
	\begin{itemize}
		\item Все одноточечные множества замкнуты (Т1).
		\item $\forall x~ \forall cl_X(A)\colon~ x \notin A~~ x$ отделима от $A$. 
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
	Регулярность эквивалентна набору свойств
	\begin{itemize}
		\item Все одноточечные множества замкнуты (Т1).
		\item $\forall x~ \forall U(x)~ \exists V(x)\colon~ \Cl(V) \subset U$
			($U$, $V$ открыты).
	\end{itemize}
\end{remark}
\begin{proof}
	\enewline
	\begin{itemize}
		\item[$\Lra$] Пусть $x \in A$ открыто, поэтому $\overline{A}$ замнкнуто, причем
			$x \notin \overline{A}$. Тогда $x$ отделима от $\overline{A}$:
\[
	\exists U(\overline{A}), U(x)\colon~ U(\overline{A}) \cap U(x) = \varnothing
\]
	Тогда можно взять $V = U(x)$: $\Cl(V) \cap \overline{A} = \varnothing$: если 
	бы $\Cl(V) \cap \overline{A} \ni p$, то 
\[
	\forall U(p)~ U(p) \cap U(x) \neq \varnothing
\]
	Но $p$ --- внутренняя точка $U(\overline{A})$, поэтому входит в нее с
	некоторой $U(p)$, которая пересекается с $U(x)$, чего быть не может.
		\item[$\Lla$] Снова перейдем к дополнению: множество $\overline{A}$
			открыто, причем $x \in \overline{A}$. Тогда
\[
	\exists V(x)\colon~ \Cl(V) \subset \overline{A}
\]
	Тогда можно отделить $A$ и $x$ множествами $X \setminus \Cl(V(x))$ 
	и $V(x)$ соответственно.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{definition}
	Топологическое пространство называется \textit{нормальным} (Т4), если
	в нем любые два непересекающихся замкнутых множества отделимы.
\end{definition}

\begin{theorem}(Нормальность метризуемых пространств)

	Все метризуемые топологические пространства нормальны.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Пусть $A$, $B$ --- непересекающиеся замкнутые множества. Тогда
	\begin{align*}
		\forall x \in A~ \exists r_x > 0\colon~ B(x, r_x) \cap B = \varnothing \\
		\forall y \in B~ \exists r_y > 0\colon~ B(y, r_y) \cap A = \varnothing
	\end{align*}
	Здесь мы воспользовались хаусдорфовостью метрических пространств.
	Положим
	\begin{align*}
		U = \bigcup_{x \in A}{B\left(x, \frac{r_x}{2}\right)} \\
		V = \bigcup_{y \in B}{B\left(y, \frac{r_y}{2}\right)}
	\end{align*}
	Эти множества открыты. Если мы докажем, что они не пересекаются,
	то множества $A$ и $B$ окажутся отделимыми.
	Пусть $U \cap V \neq \varnothing$, тогда (пусть $r_x \geqslant r_y$):
\begin{align*}
	&\exists r_x, r_y\colon~ B\left(x, \frac{r_x}{2}\right)
		\cap B\left(y, \frac{r_y}{2}\right) \neq 0 \Lra \\
	&\exists z\colon~ |xz| < \frac{r_x}{2},~ |yz| < \frac{r_y}{2} \Lra
	|xy| < \frac{r_x + r_y}{2} \leqslant \max(r_x, r_y) = r_x
	\Lra \\ &B(x, r_x) \ni y
\end{align*}
\end{proof}

\begin{remark}
	Т1, Т2, Т3 наследуются подпространством. Т4, вообще говоря, нет.
\end{remark}

\begin{remark}
	T1 $\Lla$ T2 $\Lla$ T3 $\Lla$ T4.
\end{remark}

\section{Аксиомы счетности}

\begin{definition}
	Топологическое пространство $X$ удовлетворяет \textit{первой аксиоме счетности} (1АС),
	если для любой точки $x \in X$ существует не более чем счетная база в этой точке.
\end{definition}

\begin{definition}
	Топологическое пространство $X$ удовлетворяет \textit{второй аксиоме счетности} (2АС),
	если существует не более чем счетная база $X$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\enewline
	\begin{itemize}
		\item 2АС $\Lra$ пространство сепарабельно.
		\item Метрическое пространство сепарабельно $\Llra$ оно удовлетворяет 2АС.
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\enewline
	\begin{itemize}
		\item Пусть $\Sigma$ --- счетная база $X$. Выберем тогда из каждого 
			элемента $\Sigma$ по одной точке. Получим не более чем счетное 
			всюду плотное множество.
		\item Пусть $S$ --- не более чем счетное всюду плотное множество.
			Тогда базой топологии можно назначить множество всевозможных
			шаров с центрами в точках $S$ и радиусами $\frac{1}{n}$. Проверим,
			что это --- действительно база топологии. Для этого достаточно проверить,
			что $\forall x \in X~\forall U(x)~\exists V\in \Sigma\colon~ x \in V \subset U$.
			$U$ --- открытое множество, поэтому $x$ входит в него с некоторым шаром 
			$B(x, r)$. Пусть $\frac{1}{n} < \frac{r}{2}$, тогда поскольку $S$ всюду плотно,
			$\exists s \in S\colon \r(x, s) < \frac{1}{n}$. Проверим теперь, что
			$x \in B\left(s, \frac{1}{n}\right) \subset U$. $x \in B$ потому, что
			$\r(x, s) < \frac{1}{n}$, из неравенства треугольника нетрудно
			получить, что $B \subset B(x, r) \subset U$.
	\end{itemize}	
\end{proof}

\begin{definition}
	\textit{Покрытием} $X$ называется набор множеств $\cA \subseteq 2^X$ такой, что
\[
	\bigcup{\cA} \supseteq X
\]
\end{definition}

\begin{definition}
	\textit{Подпокрытием} называется подмножество покрытия.
\end{definition}

\begin{theorem}(Линделёфа)
	В пространстве со счетной базой из любого открытого покрытия можно выбрать не более чем
	счетное подпокрытие.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Любой элемент покрытия представляется в виде объединения элементов базы.
	Для каждого элемента базы поймем, входит ли он в какое-то множество покрытия.
	Возьмем теперь для каждого элемента базы по одному элементу покрытия,
	в разложение которой он входит (если такой элемент есть). Получим покрытие,
	мощность которого не превосходит мощности базы, то есть, не более чем счетное.
\end{proof}
